### **2.1 给定图 P2.1(a)和(b)所示两个电路，试列写出其状态方程和输出方程。其中，**
分别指定：
(a)状态变量组$x_1=u_{C},x_{2}=i;$输入变量$u=e(t);$输出变量 y$=i$ 
(b)状态变量组 $x_1=u_{C_1},x_2=u_{C_2};$输入变量 $u=e(t);$输出变量 $y=u_c$
![[P2.1.png]]
a)电容方程
$$C \frac{du_C}{dt} = i \implies \dot{x}_1 = \frac{1}{C} x_2.$$
 基尔霍夫电压定律（沿回路一周）
$$e(t) = v_R + v_L + v_C = R i + L \frac{di}{dt} + u_C.$$
整理得
$$L \dot{x}_2 = e(t) - R x_2 - x_1 \implies \dot{x}_2 = -\frac{1}{L} x_1 - \frac{R}{L} x_2 + \frac{1}{L} u.$$
输出方程 $y = x_2.$
$$\begin{bmatrix}\dot{x}_1\\\\\dot{x}_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}0&\frac{1}{C}\\-\frac{1}{L}&-\frac{R}{L}\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0\\\frac{1}{L}\end{bmatrix}u,$$
$$y=\begin{bmatrix}0&1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\end{bmatrix}$$
b) 两电容电流相等
回路电流 $i$ 同时流过 $C_{1}$、$C_{2}$，
$$i = C_{1} \dot{x}_{1} = C_{2} \dot{x}_{2}.$$
基尔霍夫电压定律
$$
e(t) = v_{R} + u_{C1} + u_{C2} = R i + x_{1} + x_{2} \implies i = \frac{1}{R} (u - x_{1} - x_{2}).$$
状态方程
$$\begin{cases}
\dot{x}_{1} = \frac{i}{C_{1}^{'} } = \frac{1}{R C_{1}^{'} } (u - x_{1} - x_{2}), \\
\dot{x}_{2} = \frac{i}{C_{2}^{'} } = \frac{1}{R C_{2}^{'} } (u - x_{1} - x_{2}).
\end{cases}$$
输出方程
$$y = x_{1} + x_{2}.$$
---

### **2.5 求出下列各输入输出描述的一个状态空间描述**
(i) $\dddot{y} + 2\ddot{y} + 6\dot{y} + 3y = 5u$

(ii) $\dddot{y} + 8\ddot{y} + 5\dot{y} + 13y = 4\dot{u} + 7u$

(iii) $3\dddot{y} + 6\ddot{y} + 12\dot{y} + 9y = 6\dot{u} + 3u$   
(Ⅰ) 选择状态变量为：
$$x_{1} = y$$
$$
x_{2} = \dot{y}$$
$$x_{3} = \ddot{y}$$
对状态变量求导：
$$
\dot{x}_{1} = \dot{y} = x_{2}$$
$$\dot{x}_{2} = \ddot{y} = x_{3}$$
$$
\dot{x}_{3} = \dddot{y} = -2\ddot{y} - 6\dot{y} - 3y + 5u$$
用状态变量替换 $y$ 及其导数：
$$\dot{x}_{3} = -2x_{3} - 6x_{2} - 3x_{1} + 5u$$
将这些方程写成矩阵形式：
$$
\begin{bmatrix}
\dot{x}_{1} \\
\dot{x}_{2} \\
\dot{x}_{3}
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -6 & -2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
5
\end{bmatrix}u
$$
输出方程为 $y = x_{1}$。以矩阵形式表示为：
$$
y = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
0
\end{bmatrix}u
$$
因此，该系统的状态空间描述为：
$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -6 & -2
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{B} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
5
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{C} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{D} = \begin{bmatrix}
0
\end{bmatrix}
$$


（2）由于输入端存在零点参数，引入一个中间变量z，系统的传递函数为：
$$G(z) = \frac{Y(z)}{U(z)} = \frac{4z + 7}{z^3 + 8z^2 + 5z + 13}$$

基于中间变量z来定义状态变量：
$$
x_1 = z$$
$$x_2 = \dot{z}$$
$$
x_3 = \ddot{z}$$
求导可得：
$$\dot{x}_1 = \dot{z} = x_2$$
$$
\dot{x}_2 = \ddot{z} = x_3$$
$$\dot{x}_3 = \dddot{z} = -8\ddot{z} - 5\dot{z} - 13z + u = -8x_3 - 5x_2 - 13x_1 + u$$
状态方程的矩阵形式为：
$$
\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \dot{x}_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -13 & -5 & -8 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} u$$
输出方程 $y=4{\dot{z}}+7z$ 可以用状态变量表示为：
$$y = 7x_1 + 4x_2$$
其矩阵形式为：
$$
y = \begin{bmatrix} 7 & 4 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} + 0u$$
该系统的状态空间描述为：
$$\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -13 & -5 & -8 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{B} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{C} = \begin{bmatrix} 7 & 4 & 0 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{D} = \begin{bmatrix} 0 \end{bmatrix}$$

(3)将方程两边都除以3，使$\dddot{y}$的系数为1：

$$\dddot{y}+2\ddot{y}+4\dot{y}+3y=2\dot{u}+u$$

传递函数为：

$$G(z)=\dfrac{Y(z)}{U(z)}=\dfrac{2z+1}{z^3+2z^2+4z+3}$$基于 z 定义状态变量:
$$\begin{aligned}
x_{1} &= z \\
x_{2} &= \dot{z} \\
x_{3} &= \ddot{z}
\end{aligned}$$
求导可得:
$$\begin{aligned}
\dot{x}_{1} &= \dot{z} = x_{2} \\
\dot{x}_{2} &= \ddot{z} = x_{3} \\
\dot{x}_{3} &= \dddot{z} = -2\dot{z} - 4\ddot{z} - 3z + u = -2x_{3} - 4x_{2} - 3x_{1} + u
\end{aligned}$$
状态方程的矩阵形式为:
$$\begin{bmatrix}
\dot{x}_{1} \\
\dot{x}_{2} \\
\dot{x}_{3}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -4 & -2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
u$$
输出方程 y = 2$\dot{z}$ + z 可以用状态变量表示为:
$$y = x_{1} + 2x_{2}$$
其矩阵形式为:
$$
y = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
u
$$
该系统的状态空间描述为:
$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -4 & -2
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{B} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{C} = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 0
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{D} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
$$


----

### 2.7 给定图 P2.7 所示的一个系统方块图，输入变量和输出变量分别为u和y.试求出系统的一个状态空间描述。
![[p2.7.png]]


选取四个状态变量:
$$x_1 = \text{第一个一阶惯性环节} G_1(s) = \frac{10}{s+2} \text{的状态},$$
$$
x_2 = y = \text{第二个二阶环节} G_2(s) = \frac{2}{s(s+1)} \text{的输出},$$
$$x_3 = \dot{x}_2 = \text{第二个二阶环节的中间状态},$$
$$
x_4 = \text{反馈通道} H_2(s) = \frac{s+2}{s-3} \text{经分解} 1 + \frac{5}{s-3} \text{后的动态部分状态}.$$
根据图中各级的加减法和传递函数, 以及我们把 $H_2(s) = 1 + \frac{5}{s-3}$ 分成“直通+一阶动态”两部分, 可得以下微分方程:
1. 第一极动态
$$w_1 = u - 5y, \quad \dot{x}_1 = -2x_1 + 10w_1 = -2x_1 + 10u - 50y.$$
2. 第二级动态
$$
w_2 = x_1 - (y + x_4), \quad \dot{x}_2 = x_3, \quad \dot{x}_3 = -x_3 + 2w_2 = 2x_1 - 2y - 2x_4 - x_3.$$
3. 反馈通道的动态部分
$$\dot{x}_4 = 3x_4 + 5y.$$
4. 输出方程
$$
y = x_2.$$
把它们合并成矩阵形式: 令 $\mathbf{x} = [x_1, x_2, x_3, x_4]^T$, 则
$$\dot{\mathbf{x}} = A\mathbf{x} + Bu, \quad y = C\mathbf{x},$$
其中$$A = \begin{bmatrix}-2 & -50 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
2 & -2 & -1 & -2 \\
0 & 5 & 0 & 3
\end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix}
10 \\
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}, \quad C = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}.
$$
---

### 2.11 化下列各状态方程为约当规范形:
$\begin{aligned}&\mathrm{(i)}\dot{x}=\begin{bmatrix}8&-8&-2\\4&-3&-2\\3&-4&1\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}2&3\\1&5\\7&1\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\\&\mathrm{(ii)}\dot{x}=\begin{bmatrix}0&1\\-9&-6\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}4\\2\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\end{aligned}$



1）$$A = \begin{bmatrix} 8 & -8 & -2 \\ 4 & -3 & -2 \\ 3 & -4 & 1 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 5 \\ 7 & 1 \end{bmatrix}.$$
1. 求特征值
$$
\chi_A(\lambda) = \lambda^3 - 6\lambda^2 + 11\lambda - 6 = (\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 3).$$
所以特征值 $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 2, \lambda_3 = 3$，都是简单根，$A$ 可对角化。
2. 分别求三个特征向量
- $\lambda = 1$: 解 $(A - I)v = 0$，取
$$v_1 = \begin{bmatrix} 4 \\ 3 \\ 2 \end{bmatrix}.$$
- $\lambda = 2$: 取
$$
v_2 = \begin{bmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}.$$
- $\lambda = 3$: 取
$$v_3 = \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}.$$
3. 构造变换矩阵
$$
T = [v_1 \ v_2 \ v_3] = \begin{bmatrix} 4 & 3 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \end{bmatrix}.$$
4. 计算 $J = T^{-1}AT$
因为特征值两两不同，$J$ 就是对角阵
$$J = \text{diag}(1, 2, 3).$$
5. 计算变换后的输入矩阵
$$
B' = T^{-1}B = \begin{bmatrix} 6 & 3 \\ -12 & 1 \\ 7 & -6 \end{bmatrix}.$$

$$\dot{z}=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&2&0\\0&0&3\end{pmatrix}z+\begin{pmatrix}6&3\\-12&1\\7&-6\end{pmatrix}u$$

---

2)$$A = \begin{bmatrix}
0 & 1 \\
-9 & -6
\end{bmatrix}, \qquad
B = \begin{bmatrix}
4 \\
2
\end{bmatrix}.$$
1. 特征值
$$\chi_A(\lambda) = \lambda^2 + 6\lambda + 9 = (\lambda + 3)^2,$$
重根 $\lambda = -3$。
2. 求一个特征向量和一个广义特征向量
- 特征向量 $v$ 解 $(A + 3I)v = 0$:
$$
v = \begin{pmatrix}
1 \\
-3
\end{pmatrix}.
$$
- 广义特征向量 $w$ 解 $(A + 3I)w = v$:
$$
w = \begin{pmatrix}
0 \\
1
\end{pmatrix}.
$$
3. 构造变换矩阵
$$
T = [v \ w] = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
-3 & 1
\end{pmatrix}, \quad
T^{-1} = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
3 & 1
\end{pmatrix}.
$$
4. 计算 Jordan 矩阵
$$
J = T^{-1}AT = \begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
0 & -3
\end{pmatrix}.
$$
$$B^{\prime}=T^{-1}B=\begin{pmatrix}1&0\\3&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}4\\14\end{pmatrix}.$$
$$\dot{z}=\begin{pmatrix}-3&1\\0&-3\end{pmatrix}z+\begin{pmatrix}4\\14\end{pmatrix}u$$

---

### 2.12计算下列状态空间描述的传递函数 g(s):
$\begin{aligned}&\dot{\boldsymbol{x}}=\begin{bmatrix}\cdot&5&\cdots&1\\&3&-1\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}2\\5\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\\&y=\begin{bmatrix}1&2\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+4\boldsymbol{u}\end{aligned}$

按照公式


$$G(s)=C\left(sI-A\right)^{-1}B+D$$

代入

$$A=\begin{pmatrix}5&-1\\3&-1\end{pmatrix},\:B=\begin{pmatrix}2\\5\end{pmatrix},\:C=\begin{pmatrix}1&2\end{pmatrix},\:D=4,$$

$$sI-A=\begin{pmatrix}s-5&1\\-3&s+1\end{pmatrix},\quad\det(sI-A)=s^2-4s-2.$$

得

于是

$$(sI-A)^{-1}B=\dfrac{1}{s^2-4s-2}\begin{pmatrix}s+1&-1\\3&s-5\end{pmatrix}\begin{pmatrix}2\\5\end{pmatrix}=\dfrac{1}{s^2-4s-2}\begin{pmatrix}2s-3\\5s-19\end{pmatrix},$$
$$C\left(sI-A\right)^{-1}B=\frac{1\cdot(2s-3)+2\cdot(5s-19)}{s^2-4s-2}=\frac{12s-41}{s^2-4s-2}.$$

因此$$G(s)=\frac{12s-41}{s^{2}-4s-2}+4=\frac{4s^{2}-4s-49}{s^{2}-4s-2}$$

---


### 2.18 计算下列方常阵 A 的 $e^A$:
$A=\begin{bmatrix}0&1\\-2&-3\end{bmatrix}$

利用特征值分解或拉格朗日插值公式，可得

$\lambda_{1,2}=-1,-2,\quad A$可对角化,

于是

$e^{A}=\frac{e^{\lambda_{1}}(A-\lambda_{2}I)-e^{\lambda_{2}}(A-\lambda_{1}I)}{\lambda_{1}-\lambda_{2}}=\frac{e^{-1}(A+2I)-e^{-2}(A+I)}{(-1)-(-2)}.$


$A+2I=\left(\begin{array}{cc}2&1\\-2&-1\end{array}\right),\quad A+I=\left(\begin{array}{cc}1&1\\-2&-2\end{array}\right).$

代入得

$e^{A}=e^{-1}\left(\begin{array}{cc}2&1\\-2&-1\end{array}\right)-e^{-2}\left(\begin{array}{cc}1&1\\-2&-2\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}2e^{-1}-e^{-2}&e^{-1}-e^{-2}\\-2e^{-1}+2e^{-2}&-e^{-1}+2e^{-2}\end{array}\right).$

等价地写成分母$e^{2}$的形式:
$$e^{A}=\frac{1}{e^{2}}\begin{pmatrix}2e-1&e-1\\-2(e-1)&2-e\end{pmatrix}$$

---

### 2.19 给定图P2.19所示的动态输出反馈系统, 其中:

$G_{1}(s)=\left[\begin{array}{cc}\frac{1}{s+1} & \frac{1}{s+2} \\ 0 & \frac{s+1}{s+2}\end{array}\right], \quad G_{2}(s)=\left[\begin{array}{cc}\frac{1}{s+3} & \frac{1}{s+4} \\ \frac{1}{s+1} & 0\end{array}\right]$

试定出反馈系统的传递函数矩阵$G(s)$。![[p2.19.png|257x127]]


系统的传递函数矩阵为：
$$G(s)\:=\:\frac{\hat y(s)}{\hat u(s)}\:=\:G_1(s)\big[I+G_2(s)\:G_1(s)\big]^{-1}.$$

下面给出其显式形式。先令

$$\Delta(s)\:=\:\det\!\begin{bmatrix}I+G_2(s)\:G_1(s)\end{bmatrix}\:=\:s^5+11s^4+47s^3+99s^2+103s+41.$$

那么经代数化简可得

$$G(s)\:=\:\frac{1}{\Delta(s)}\begin{pmatrix}s^4+10s^3+35s^2+50s+24&s^4+8s^3+22s^2+24s+9\\-\left(s^3+8s^2+19s+12\right)&s^5+10s^4+37s^3+64s^2+52s+16\end{pmatrix}.$$

