### **2.1 给定图 P2.1(a)和(b)所示两个电路，试列写出其状态方程和输出方程。其中，**
**分别指定：**
**(a)状态变量组$x_1=u_{C},x_{2}=i;$输入变量$u=e(t);$输出变量 y$=i$** 
**(b)状态变量组 $x_1=u_{C_1},x_2=u_{C_2};$输入变量 $u=e(t);$输出变量 $y=u_c$**
![[P2.1.png]]
a)电容方程
$$C \frac{du_C}{dt} = i \implies \dot{x}_1 = \frac{1}{C} x_2.$$
 基尔霍夫电压定律（沿回路一周）
$$e(t) = v_R + v_L + v_C = R i + L \frac{di}{dt} + u_C.$$
整理得
$$L \dot{x}_2 = e(t) - R x_2 - x_1 \implies \dot{x}_2 = -\frac{1}{L} x_1 - \frac{R}{L} x_2 + \frac{1}{L} u.$$
输出方程 $y = x_2.$
$$\begin{bmatrix}\dot{x}_1\\\\\dot{x}_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}0&\frac{1}{C}\\-\frac{1}{L}&-\frac{R}{L}\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0\\\frac{1}{L}\end{bmatrix}u,$$
$$y=\begin{bmatrix}0&1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\end{bmatrix}$$
b) 两电容电流相等
回路电流 $i$ 同时流过 $C_{1}$、$C_{2}$，
$$i = C_{1} \dot{x}_{1} = C_{2} \dot{x}_{2}.$$
基尔霍夫电压定律
$$
e(t) = v_{R} + u_{C1} + u_{C2} = R i + x_{1} + x_{2} \implies i = \frac{1}{R} (u - x_{1} - x_{2}).$$
状态方程
$$\begin{cases}
\dot{x}_{1} = \frac{i}{C_{1}^{'} } = \frac{1}{R C_{1}^{'} } (u - x_{1} - x_{2}), \\
\dot{x}_{2} = \frac{i}{C_{2}^{'} } = \frac{1}{R C_{2}^{'} } (u - x_{1} - x_{2}).
\end{cases}$$
输出方程
$$y = x_{1} + x_{2}.$$
---

### **2.5 求出下列各输入输出描述的一个状态空间描述**
(i) $\dddot{y} + 2\ddot{y} + 6\dot{y} + 3y = 5u$

(ii) $\dddot{y} + 8\ddot{y} + 5\dot{y} + 13y = 4\dot{u} + 7u$

(iii) $3\dddot{y} + 6\ddot{y} + 12\dot{y} + 9y = 6\dot{u} + 3u$   
(Ⅰ) 选择状态变量为：
$$x_{1} = y$$
$$
x_{2} = \dot{y}$$
$$x_{3} = \ddot{y}$$
对状态变量求导：
$$
\dot{x}_{1} = \dot{y} = x_{2}$$
$$\dot{x}_{2} = \ddot{y} = x_{3}$$
$$
\dot{x}_{3} = \dddot{y} = -2\ddot{y} - 6\dot{y} - 3y + 5u$$
用状态变量替换 $y$ 及其导数：
$$\dot{x}_{3} = -2x_{3} - 6x_{2} - 3x_{1} + 5u$$
将这些方程写成矩阵形式：
$$
\begin{bmatrix}
\dot{x}_{1} \\
\dot{x}_{2} \\
\dot{x}_{3}
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -6 & -2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
5
\end{bmatrix}u
$$
输出方程为 $y = x_{1}$。以矩阵形式表示为：
$$
y = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
0
\end{bmatrix}u
$$
因此，该系统的状态空间描述为：
$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -6 & -2
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{B} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
5
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{C} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0
\end{bmatrix}, \quad \mathbf{D} = \begin{bmatrix}
0
\end{bmatrix}
$$


（2）由于输入端存在零点参数，引入一个中间变量z，系统的传递函数为：
$$G(z) = \frac{Y(z)}{U(z)} = \frac{4z + 7}{z^3 + 8z^2 + 5z + 13}$$

基于中间变量z来定义状态变量：
$$
x_1 = z$$
$$x_2 = \dot{z}$$
$$
x_3 = \ddot{z}$$
求导可得：
$$\dot{x}_1 = \dot{z} = x_2$$
$$
\dot{x}_2 = \ddot{z} = x_3$$
$$\dot{x}_3 = \dddot{z} = -8\ddot{z} - 5\dot{z} - 13z + u = -8x_3 - 5x_2 - 13x_1 + u$$
状态方程的矩阵形式为：
$$
\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \dot{x}_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -13 & -5 & -8 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} u$$
输出方程 $y=4{\dot{z}}+7z$ 可以用状态变量表示为：
$$y = 7x_1 + 4x_2$$
其矩阵形式为：
$$
y = \begin{bmatrix} 7 & 4 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} + 0u$$
该系统的状态空间描述为：
$$\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ -13 & -5 & -8 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{B} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{C} = \begin{bmatrix} 7 & 4 & 0 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{D} = \begin{bmatrix} 0 \end{bmatrix}$$

(3)将方程两边都除以3，使$\dddot{y}$的系数为1：

$$\dddot{y}+2\ddot{y}+4\dot{y}+3y=2\dot{u}+u$$

传递函数为：

$$G(z)=\dfrac{Y(z)}{U(z)}=\dfrac{2z+1}{z^3+2z^2+4z+3}$$基于 z 定义状态变量:
$$\begin{aligned}
x_{1} &= z \\
x_{2} &= \dot{z} \\
x_{3} &= \ddot{z}
\end{aligned}$$
求导可得:
$$\begin{aligned}
\dot{x}_{1} &= \dot{z} = x_{2} \\
\dot{x}_{2} &= \ddot{z} = x_{3} \\
\dot{x}_{3} &= \dddot{z} = -2\dot{z} - 4\ddot{z} - 3z + u = -2x_{3} - 4x_{2} - 3x_{1} + u
\end{aligned}$$
状态方程的矩阵形式为:
$$\begin{bmatrix}
\dot{x}_{1} \\
\dot{x}_{2} \\
\dot{x}_{3}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -4 & -2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
u$$
输出方程 y = 2$\dot{z}$ + z 可以用状态变量表示为:
$$y = x_{1} + 2x_{2}$$
其矩阵形式为:
$$
y = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
u
$$
该系统的状态空间描述为:
$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-3 & -4 & -2
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{B} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{C} = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 0
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{D} = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
$$


----

### 2.7 给定图 P2.7 所示的一个系统方块图，输入变量和输出变量分别为u和y.试求出系统的一个状态空间描述。
![[p2.7.png]]


选取四个状态变量:
$$x_1 = \text{第一个一阶惯性环节} G_1(s) = \frac{10}{s+2} \text{的状态},$$
$$
x_2 = y = \text{第二个二阶环节} G_2(s) = \frac{2}{s(s+1)} \text{的输出},$$
$$x_3 = \dot{x}_2 = \text{第二个二阶环节的中间状态},$$
$$
x_4 = \text{反馈通道} H_2(s) = \frac{s+2}{s-3} \text{经分解} 1 + \frac{5}{s-3} \text{后的动态部分状态}.$$
根据图中各级的加减法和传递函数, 以及我们把 $H_2(s) = 1 + \frac{5}{s-3}$ 分成“直通+一阶动态”两部分, 可得以下微分方程:
1. 第一极动态
$$w_1 = u - 5y, \quad \dot{x}_1 = -2x_1 + 10w_1 = -2x_1 + 10u - 50y.$$
2. 第二级动态
$$
w_2 = x_1 - (y + x_4), \quad \dot{x}_2 = x_3, \quad \dot{x}_3 = -x_3 + 2w_2 = 2x_1 - 2y - 2x_4 - x_3.$$
3. 反馈通道的动态部分
$$\dot{x}_4 = 3x_4 + 5y.$$
4. 输出方程
$$
y = x_2.$$
把它们合并成矩阵形式: 令 $\mathbf{x} = [x_1, x_2, x_3, x_4]^T$, 则
$$\dot{\mathbf{x}} = A\mathbf{x} + Bu, \quad y = C\mathbf{x},$$
其中$$A = \begin{bmatrix}-2 & -50 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
2 & -2 & -1 & -2 \\
0 & 5 & 0 & 3
\end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix}
10 \\
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}, \quad C = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}.
$$
---

### 2.11 化下列各状态方程为约当规范形:
$\begin{aligned}&\mathrm{(i)}\dot{x}=\begin{bmatrix}8&-8&-2\\4&-3&-2\\3&-4&1\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}2&3\\1&5\\7&1\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\\&\mathrm{(ii)}\dot{x}=\begin{bmatrix}0&1\\-9&-6\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}4\\2\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\end{aligned}$



1）$$A = \begin{bmatrix} 8 & -8 & -2 \\ 4 & -3 & -2 \\ 3 & -4 & 1 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 5 \\ 7 & 1 \end{bmatrix}.$$
1. 求特征值
$$
\chi_A(\lambda) = \lambda^3 - 6\lambda^2 + 11\lambda - 6 = (\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 3).$$
所以特征值 $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 2, \lambda_3 = 3$，都是简单根，$A$ 可对角化。
2. 分别求三个特征向量
- $\lambda = 1$: 解 $(A - I)v = 0$，取
$$v_1 = \begin{bmatrix} 4 \\ 3 \\ 2 \end{bmatrix}.$$
- $\lambda = 2$: 取
$$
v_2 = \begin{bmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}.$$
- $\lambda = 3$: 取
$$v_3 = \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}.$$
3. 构造变换矩阵
$$
T = [v_1 \ v_2 \ v_3] = \begin{bmatrix} 4 & 3 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \end{bmatrix}.$$
4. 计算 $J = T^{-1}AT$
因为特征值两两不同，$J$ 就是对角阵
$$J = \text{diag}(1, 2, 3).$$
5. 计算变换后的输入矩阵
$$
B' = T^{-1}B = \begin{bmatrix} 6 & 3 \\ -12 & 1 \\ 7 & -6 \end{bmatrix}.$$

$$\dot{z}=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&2&0\\0&0&3\end{pmatrix}z+\begin{pmatrix}6&3\\-12&1\\7&-6\end{pmatrix}u$$

---

2)$$A = \begin{bmatrix}
0 & 1 \\
-9 & -6
\end{bmatrix}, \qquad
B = \begin{bmatrix}
4 \\
2
\end{bmatrix}.$$
1. 特征值
$$\chi_A(\lambda) = \lambda^2 + 6\lambda + 9 = (\lambda + 3)^2,$$
   重根 $\lambda = -3$。
2. 求一个特征向量和一个广义特征向量
- 特征向量 $v$ 解 $(A + 3I)v = 0$:
$$
v = \begin{pmatrix}
1 \\
-3
\end{pmatrix}.
$$
- 广义特征向量 $w$ 解 $(A + 3I)w = v$:
$$
w = \begin{pmatrix}
0 \\
1
\end{pmatrix}.
$$
3. 构造变换矩阵
$$
T = [v \ w] = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
-3 & 1
\end{pmatrix}, \quad
T^{-1} = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
3 & 1
\end{pmatrix}.
$$
4. 计算 Jordan 矩阵
$$
J = T^{-1}AT = \begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
0 & -3
\end{pmatrix}.
$$
$$B^{\prime}=T^{-1}B=\begin{pmatrix}1&0\\3&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}4\\14\end{pmatrix}.$$
$$\dot{z}=\begin{pmatrix}-3&1\\0&-3\end{pmatrix}z+\begin{pmatrix}4\\14\end{pmatrix}u$$

---

### 2.12计算下列状态空间描述的传递函数 g(s):
$\begin{aligned}&\dot{\boldsymbol{x}}=\begin{bmatrix}\cdot&5&\cdots&1\\&3&-1\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}2\\5\end{bmatrix}\boldsymbol{u}\\&y=\begin{bmatrix}1&2\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+4\boldsymbol{u}\end{aligned}$

按照公式


$$G(s)=C\left(sI-A\right)^{-1}B+D$$

代入

$$A=\begin{pmatrix}5&-1\\3&-1\end{pmatrix},\:B=\begin{pmatrix}2\\5\end{pmatrix},\:C=\begin{pmatrix}1&2\end{pmatrix},\:D=4,$$

$$sI-A=\begin{pmatrix}s-5&1\\-3&s+1\end{pmatrix},\quad\det(sI-A)=s^2-4s-2.$$

得

于是

$$(sI-A)^{-1}B=\dfrac{1}{s^2-4s-2}\begin{pmatrix}s+1&-1\\3&s-5\end{pmatrix}\begin{pmatrix}2\\5\end{pmatrix}=\dfrac{1}{s^2-4s-2}\begin{pmatrix}2s-3\\5s-19\end{pmatrix},$$
$$C\left(sI-A\right)^{-1}B=\frac{1\cdot(2s-3)+2\cdot(5s-19)}{s^2-4s-2}=\frac{12s-41}{s^2-4s-2}.$$

因此$$G(s)=\frac{12s-41}{s^{2}-4s-2}+4=\frac{4s^{2}-4s-49}{s^{2}-4s-2}$$

---


### 2.18 计算下列方常阵 A 的 $e^A$:
$A=\begin{bmatrix}0&1\\-2&-3\end{bmatrix}$

利用特征值分解或拉格朗日插值公式，可得

$\lambda_{1,2}=-1,-2,\quad A$可对角化,

于是

$e^{A}=\frac{e^{\lambda_{1}}(A-\lambda_{2}I)-e^{\lambda_{2}}(A-\lambda_{1}I)}{\lambda_{1}-\lambda_{2}}=\frac{e^{-1}(A+2I)-e^{-2}(A+I)}{(-1)-(-2)}.$


$A+2I=\left(\begin{array}{cc}2&1\\-2&-1\end{array}\right),\quad A+I=\left(\begin{array}{cc}1&1\\-2&-2\end{array}\right).$

代入得

$e^{A}=e^{-1}\left(\begin{array}{cc}2&1\\-2&-1\end{array}\right)-e^{-2}\left(\begin{array}{cc}1&1\\-2&-2\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}2e^{-1}-e^{-2}&e^{-1}-e^{-2}\\-2e^{-1}+2e^{-2}&-e^{-1}+2e^{-2}\end{array}\right).$

等价地写成分母$e^{2}$的形式:
$$e^{A}=\frac{1}{e^{2}}\begin{pmatrix}2e-1&e-1\\-2(e-1)&2-e\end{pmatrix}$$

---

### 2.19 给定图P2.19所示的动态输出反馈系统, 其中:

$G_{1}(s)=\left[\begin{array}{cc}\frac{1}{s+1} & \frac{1}{s+2} \\ 0 & \frac{s+1}{s+2}\end{array}\right], \quad G_{2}(s)=\left[\begin{array}{cc}\frac{1}{s+3} & \frac{1}{s+4} \\ \frac{1}{s+1} & 0\end{array}\right]$

**试定出反馈系统的传递函数矩阵$G(s)$**。![[p2.19.png|301x149]]


系统的传递函数矩阵为：
$$G(s)\:=\:\frac{\hat y(s)}{\hat u(s)}\:=\:G_1(s)\big[I+G_2(s)\:G_1(s)\big]^{-1}.$$

下面给出其显式形式。先令

$$\Delta(s)\:=\:\det\!\begin{bmatrix}I+G_2(s)\:G_1(s)\end{bmatrix}\:=\:s^5+11s^4+47s^3+99s^2+103s+41.$$

那么经代数化简可得

$$G(s)\:=\:\frac{1}{\Delta(s)}\begin{pmatrix}s^4+10s^3+35s^2+50s+24&s^4+8s^3+22s^2+24s+9\\-\left(s^3+8s^2+19s+12\right)&s^5+10s^4+37s^3+64s^2+52s+16\end{pmatrix}.$$

### 3.2 采用除定义算法外的三种方法,计算下列各个矩阵A的 矩阵指数函数 e<sup>A</sup>
$\mathrm{(i)}A=\begin{bmatrix}0&1\\-2&-3\end{bmatrix}$

1.求特征值
$$\det(A-\lambda I)=\left|\begin{array}{cc}-\lambda & 1 \\ -2 & -3-\lambda\end{array}\right|=\lambda^{2}+3 \lambda+2=(\lambda+1)(\lambda+2),$$
故 $\lambda_{1}=-1$, $\lambda_{2}=-2$.
2.求特征向量
- $\lambda_{1}=-1$: $(A+I)v=0 \rightarrow v_{1}=(1,-1)^{T}$.
- $\lambda_{2}=-2$: $(A+2I)v=0 \rightarrow v_{2}=(1,-2)^{T}$.
3.写出相似对角分解
$$
P=\left[\begin{array}{ll}v_{1} & v_{2}\end{array}\right]=\left(\begin{array}{rr}1 & 1 \\ -1 & -2\end{array}\right), \quad D=\operatorname{diag}(-1,-2), \quad A=P D P^{-1}$$
4 指数后重组
$$e^{A}=P e^{D} P^{-1}=P\left(\begin{array}{cc}e^{-1} & 0 \\ 0 & e^{-2}\end{array}\right) P^{-1}=\left(\begin{array}{cc}2 e^{-1}-e^{-2} & e^{-1}-e^{-2} \\ 2\left(e^{-2}-e^{-1}\right) & 2 e^{-2}-e^{-1}\end{array}\right).$$---

### 3.3 试求下列各连续时间线性时不变系统的状态变量解 $x_{1}(t)$ 和 $x_{2}(t)$:
$$(\mathrm{ii})\begin{bmatrix}\dot{x}_1\\\dot{x}_2\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}0&1\\-2&-3\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}2\\0\end{bmatrix}u,\begin{bmatrix}x_1(0)\\x_2(0)\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix},u(t)=\mathrm{e}^{-t},t\geqslant0$$
将状态方程写成二阶常系数
$$\begin{cases}
\dot{x}_1 = x_2, \\
\dot{x}_2 = -2x_1 - 3x_2 + 2e^{-t},
\end{cases}$$
初始条件 $x_1(0) = 0$, $x_2(0) = 1$. 对第一式两边再求一阶导数，并用第二式代入，可得
$$x_1'' + 3x_1' + 2x_1 = 2e^{-t}, \quad x_1(0) = 0, \quad x_1'(0) = 1.$$
齐次方程的特征根为 $-1, -2$, 通解
$$
x_{1h}(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-2t}.$$
由于右端是 $2e^{-t}$ (与根 $-1$ 重根冲突)，取特解形式
$$x_{1p}(t) = Ate^{-t},$$
代入可解得 $A = 2$. 于是
$$
x_1(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-2t} + 2te^{-t}.$$
利用初始条件
$$\begin{cases}
x_1(0) = C_1 + C_2 = 0, \\
x_1'(0) = (-C_1 - 2C_2) + 2 = 1,
\end{cases}$$
解得 $C_1 = -1$, $C_2 = 1$, 故
$$x_1(t) = e^{-2t} - e^{-t} + 2te^{-t}.$$
再由 $x_2 = \dot{x}_1$ 得
$$
\dot{x}_1 = (3 - 2t)e^{-t} - 2e^{-2t},$$
即
$$x_2(t) = (3 - 2t)e^{-t} - 2e^{-2t}.$$

---
### 3.4 给定一个连续时间线性时不变系统, 已知
$$\Phi(t)=\left[\begin{array}{cc}
e^{-t} & 0 \\
0 & e^{2 t}
\end{array}\right], \quad b=\left[\begin{array}{l}
1 \\
1
\end{array}\right], \quad x(0)=\left[\begin{array}{l}
2 \\
3
\end{array}\right]$$

**定出系统相对于下列各个 $u(t)$ 的状态响应 $x(t)$:**
**(i) $u(t)=\delta(t)$(单位脉冲函数)**
 对于$u(t)=\delta(t)$的情况，系统解为
$$x(t)=\Phi(t)\:x(0)+\int_0^t\Phi(t-\tau)\:b\:\delta(\tau)\:d\tau=\Phi(t)x(0)+\Phi(t)b=\Phi(t)\big(x(0)+b\big).$$
代入数据：

$$x(0)+b=\begin{bmatrix}2\\3\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}3\\4\end{bmatrix},\quad\Phi(t)=\begin{bmatrix}e^{-t}&0\\0&e^{2t}\end{bmatrix},$$
故
$$x(t)=\begin{bmatrix}3e^{-t}\\4e^{2t}\end{bmatrix},\quad t\geq0.$$



---

### 3.5 给定一个连续时间线性时不变系统, 已知状态转移矩阵Φ(t)为
$$\Phi(t)=\begin{bmatrix}\frac{1}{2}\left(e^{-t}-e^{3t}\right)&\frac{1}{4}\left(-e^{-t}+e^{3t}\right)\\-e^{-t}+e^{3t}&\frac{1}{2}\left(e^{-t}+e^{3t}\right)\end{bmatrix}$$**试确定系统矩阵A**


对于任意连续时不变系统，有

$$\Phi(t)=e^{At},\quad A=\left.\frac{d}{dt}\Phi(t)\right|_{t=0}.$$

由题给


$$\Phi(t)=\begin{pmatrix}\frac{1}{2}\Big(e^{-t}-e^{3t}\Big)&\frac{1}{4}\Big(-e^{-t}+e^{3t}\Big)\\-e^{-t}+e^{3t}&\frac{1}{2}\Big(e^{-t}+e^{3t}\Big)\end{pmatrix},$$

逐项求导并令$t=0:$

$$\begin{aligned}&\dot{\phi}_{11}(t)=\frac{1}{2}\Big(-e^{-t}-3e^{3t}\Big)\implies\dot{\phi}_{11}(0)=-\frac{1}{2}(1+3)=-2,\\&\dot{\phi}_{12}(t)=\frac{1}{4}\Big(e^{-t}+3e^{3t}\Big)\implies\dot{\phi}_{12}(0)=\frac{1}{4}(1+3)=1,\\&\dot{\phi}_{21}(t)=e^{-t}+3e^{3t}\implies\dot{\phi}_{21}(0)=1+3=4,\\&\dot{\phi}_{22}(t)=\frac{1}{2}\Big(-e^{-t}+3e^{3t}\Big)\implies\dot{\phi}_{22}(0)=\frac{1}{2}(-1+3)=1.\end{aligned}$$
故系统矩阵

$$A=\dot{\Phi}(0)=\begin{pmatrix}-2&1\\4&1\end{pmatrix}.$$
---


### 3.7 给定一个时不变矩阵微分方程:
$$\dot{X}=AX+XA^{T}, \quad X(0)=P_{0}$$
**其中, $X$ 为 $n \times n$ 变量矩阵。证明上述矩阵方程的解阵为**
$$
X(t)=e^{A^{T}t}P_{0}e^{A^{T}t}$$

令
$$\Phi(t) = e^{At}, \qquad \Psi(t) = e^{A^T t},$$
要证明的解可以写作
$$
X(t) = \Phi(t) P_0 \Psi(t) = e^{At} P_0 e^{A^T t}.$$
验证初值条件
$$X(0) = \Phi(0) P_0 \Psi(0) = I P_0 I = P_0.$$
验证满足微分方程
$$
\frac{d}{dt} e^{At} = A e^{At}, \quad \frac{d}{dt} e^{A^T t} = A^T e^{A^T t}.$$
 $X(t) = \Phi(t) P_0 \Psi(t)$ 求导，
$$\dot{X}(t) = \dot{\Phi}(t) P_0 \Psi(t) + \Phi(t) P_0 \dot{\Psi}(t) = A \Phi(t) P_0 \Psi(t) + \Phi(t) P_0 A^T \Psi(t).$$
上式即化为
$$
\dot{X}(t) = A X(t) + X(t) A^T,$$
符合题目要求

---
### 3.9 给定连续时间线性时变系统为
$$\dot{\mathbf{x}}=\begin{bmatrix}\mathbf{A}_{11}\left(t\right)&\mathbf{A}_{12}\left(t\right)\\\\\mathbf{A}_{21}\left(t\right)&\mathbf{A}_{22}\left(t\right)\end{bmatrix}\mathbf{x}+\begin{bmatrix}\mathbf{B}_1\left(t\right)\\\\\mathbf{B}_2\left(t\right)\end{bmatrix}\mathbf{u},\quad t\geqslant t_0$$
 **表系统状态转移矩阵为**
$$\boldsymbol{\Phi}\left(t\right)=\begin{bmatrix}\boldsymbol{\Phi}_{11}\left(t,t_0\right)&\boldsymbol{\Phi}_{12}\left(t,t_0\right)\\\boldsymbol{\Phi}_{21}\left(t,t_0\right)&\boldsymbol{\Phi}_{22}\left(t,t_0\right)\end{bmatrix}$$

**试证明：若 $A_{21}(t)\equiv0$,则必有$\Phi_{21}(t,t_0)\equiv0$。**


状态转移矩阵 $\Phi(t,t_0)$ 微分方程
$$\frac{d}{dt}\Phi(t,t_0) = A(t)\Phi(t,t_0), \qquad \Phi(t_0,t_0) = I.$$
将 $A(t)$ 与 $\Phi(t,t_0)$ 都按 $2\times2$ 分块：
$$
A(t) = \begin{bmatrix}
A_{11}(t) & A_{12}(t) \\
\mathbf{0} & A_{22}(t)
\end{bmatrix}, \quad
\Phi(t,t_0) = \begin{bmatrix}
\Phi_{11}(t,t_0) & \Phi_{12}(t,t_0) \\
\Phi_{21}(t,t_0) & \Phi_{22}(t,t_0)
\end{bmatrix}.
$$
代入微分方程，得到
$$
\frac{d}{dt}\begin{bmatrix}
\Phi_{11} & \Phi_{12} \\
\Phi_{21} & \Phi_{22}
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
A_{11} & A_{12} \\
\mathbf{0} & A_{22}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\Phi_{11} & \Phi_{12} \\
\Phi_{21} & \Phi_{22}
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
A_{11}\Phi_{11} + A_{12}\Phi_{21} & A_{11}\Phi_{12} + A_{12}\Phi_{22} \\
0\cdot\Phi_{11} + A_{22}\Phi_{21} & 0\cdot\Phi_{12} + A_{22}\Phi_{22}
\end{bmatrix}.
$$
于是对下方左块 $\Phi_{21}$，其演化方程为
$$
\frac{d}{dt}\Phi_{21}(t,t_0) = A_{22}(t)\Phi_{21}(t,t_0),$$
初始条件又由 $\Phi(t_0,t_0) = I$ 可知
$$\Phi_{21}(t_0,t_0) = 0.$$
这一齐次线性矩阵微分方程在给定初值下唯一解必为零矩阵，因此
$$
\Phi_{21}(t,t_0) \equiv 0,$$
---

### 小作业一：
$\text{系统完全能控}\quad\Leftrightarrow\quad\boldsymbol{W}_c[0,t_1]\text{为非奇异}\quad\Leftrightarrow\quad\text{系统完全能达}$

一、可达性 ⇔ Gram 矩阵 $W_c$ 非奇异
系统
$$\dot{x}(t) = Ax(t) + Bu(t), \quad x(0) = 0, \quad x \in \mathbb{R}^n, \quad u \in \mathbb{R}^m.$$
可达性：若对任意末态 $x_1 \in \mathbb{R}^n$，都存在输入 $u(\cdot) \in L^2[0, t_1]$，使得
$$
x(t_1) = \int_0^{t_1} e^{A(t_1 - \tau)} Bu(\tau) \, \mathrm{d}\tau = x_1,$$
则称系统在 $[0, t_1]$ 内可达。
引入 Gram 矩阵
$$W_c(t_1) = \int_0^{t_1} e^{A^T \tau} B B^T e^{A^T \tau} \, \mathrm{d}\tau \in \mathbb{R}^{n \times n}.$$
充分性
若 $W_c$ 可逆，则对任意 $x_1$，取
$$
y = W_c^{-1} x_1, \quad u(\tau) = B^T e^{A^T \tau} y.$$
则
$$x(t_1) = \int_0^{t_1} e^{A(t_1 - \tau)} B B^T e^{A^T \tau} y \, \mathrm{d}\tau = \left[ e^{At_1} \int_0^{t_1} e^{-As} B B^T e^{-A^T s} \, \mathrm{d}s \right] y = W_c y = x_1,$$
完成任意末态——故系统可达。
必要性
若 $W_c$ 奇异，则存在非零向量 $v$ 使得 $W_c v = 0$。两边左乘 $v^T$ 得
$$
0 = v^T W_c v = \int_0^{t_1} \| B^T e^{A^T \tau} v \|^2 \, \mathrm{d}\tau \implies B^T e^{A^T \tau} v \equiv 0, \quad \forall \tau.$$
这说明对于任意输入，系统状态方向 $v$ 上的分量始终无法激发，故某些末态无法到达——与可达性矛盾。

二、可控性⇔ Gram 矩阵 $W_c$ 非奇异
系统
$$\dot{x} = Ax + Bu, \quad x(0) = x_0, \quad x(t_1) = 0.$$
将时间反演变换，令
$$
s = t_1 - t, \quad z(s) = x(t_1 - s).$$
则
$$\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}s} = -\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t} = -Ax - Bu(t_1 - s) = -Az(s) - Bv(s),$$
其中 $v(s) = u(t_1 - s)$. 这就是同维度的系统 $\dot{z} = -Az - Bv$, 在 $s = 0$ 从 $z(0) = x_1$ 到 $z(t_1) = 0$ 的可达问题.
该系统的 Gram 矩阵
$$
\int_0^{t_1} e^{-A\tau} B B^T e^{-A^T\tau} \, \mathrm{d}\tau = e^{-A t_1} W_c(t_1) e^{-A^T t_1}$$
与原系统的 $W_c$ 同奇异性。所以
若原系统可控，则反演系统可达 $\Rightarrow e^{-A t_1} W_c e^{-A^T t_1}$ 非奇异 $\Rightarrow W_c$ 非奇异
若 $W_c$ 非奇异，则反演系统可达 $\Rightarrow$ 原系统可控


---

### 小作业2：

**对如下线性系统**

$$\begin{cases}\dot{x}=Ax+B\:u,\\y=C\:x\end{cases}$$**先做能观分解再做能控分解**

**1.先做能观分解**

找到可观子空间 $\mathcal{O}$ 与不可观子空间 $\mathcal{O}^{\perp}$，作正交变换

$x=T_{o}\begin{pmatrix}x_{o}\\x_{u}\end{pmatrix},\quad y=\begin{bmatrix}C_{o}&0\end{bmatrix}\begin{pmatrix}x_{o}\\x_{u}\end{pmatrix}$

使得

$\dot{x}_{o}=A_{oo}x_{o}+A_{ou}x_{u}+B_{o}u,$

$\dot{x}_{u}=A_{uo}x_{o}+A_{uu}x_{u}+B_{u}u,$

$y=C_{o}x_{o}.$

**2.再对 $\begin{bmatrix}x_{o}^{T}&x_{u}^{T}\end{bmatrix}^{T}$ 做能控分解**

在可观 / 不可观两块中，分别找出可控 / 不可控子空间。记新坐标

$$\begin{pmatrix}x_{o}\\x_{u}\end{pmatrix}=T_{c}\begin{pmatrix}x_{ro}\\x_{uro}\\x_{ru}\\x_{uu}\end{pmatrix},$$
其中$x_{ro}$：可控且可观，$x_{uro}$：不可控但可观，$x_{ru}$：可控但不可观，$x_{uu}$：既不可控也不可观

**3.合成变换**

$$x=T_{o}T_{c}\begin{pmatrix}x_{ro}\\x_{uro}\\x_{ru}\\x_{uu}\end{pmatrix}=:P\hat{x}.$$

$\text{令状态向量按 }\hat{x}=[x_{ro}^{T}x_{uro}^{T}x_{ru}^{T}x_{uu}^{T}]^{T}\text{排列,则系统方程可写为}$
$$\begin{aligned}&\dot{\hat{x}}=\begin{bmatrix}A_{11}&A_{12}&A_{13}&A_{14}\\0&A_{22}&0&A_{24}\\0&0&A_{33}&A_{34}\\0&0&0&A_{44}\end{bmatrix}\begin{pmatrix}x_{ro}\\x_{uro}\\x_{ru}\\x_{uu}\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}B_1\\0\\B_3\\0\end{pmatrix}u,\\&y=\begin{bmatrix}C_1&C_2&0&0\end{bmatrix}\begin{pmatrix}x_{ro}\\x_{uro}\\x_{ru}\\x_{uu}\end{pmatrix}.\end{aligned}$$$A_{11},B_{1},C_{1}——^{\prime\prime}$可控可观"子系统，$A_{22}———^{\prime\prime}$不可控可观"子系统，$A_{33},B_{3}——"$可控不可观"子系统，$A_{44}——^{\prime\prime}$不可控不可观"子系统

"先能控再能观"与"先能观再能控"——得到的最终方程仅在坐标排列顺序(即分块次序)上不同。
存在一个块交换矩阵$S$,使得$$\tilde{x}=S\:\hat{x},\quad\dot{\tilde{x}}=S\:\dot{\hat{x}},\quad(S\:A\:S^{-1},\:S\:B,\:C\:S^{-1})\:\longleftrightarrow\:(A,B,C)$$相似变换意义下完全一致。